HK01觀點：常有人沒有證據下怪新移民拖累社會令社會無法求真，新移民無法脫污名，害了各方！

公立醫院不勝負荷，有人說是醫生保護主義種下的惡，有人說是醫管局管理不善的罪，有人說是單程證每日150人的錯。是耶非耶？
僅就第三點而言，答案是：沒有人知道。
首先須指出的是，公立醫院不勝負荷的原因不會只得一個，三個甚至多個原因可以同時成立。

多個原因或同時成立

在海外醫生方面，英國、美國、新加坡等國家都歡迎海外醫生（IMG）。一來，醫學教育不分地域，在海外取得學位是平常之事；二來，引入專才對社會有好處，病人亦可受惠。因此，制定免試機制不只有實際效益，其理念亦相當可取。

至於醫管局管理問題，繼護士劉凱文批評中高層行政人手膨脹後，立法會議員、醫生陳沛然亦指出，中層如副顧問醫生經常要開會及處理行政工作，分薄了前線應診的工作能力。縱然未有全面調查或檢討報告，但陳沛然作為副顧問醫生，其說法照理可靠。

而很多人關注的單程證問題，實情是政府從來沒有公布新移民求診數字。不論贊成「新移民逼爆醫院」抑或反對，都難以提出確鑿證據。

醫管局沒有新移民數據

就單證程持有人的求診數字，《香港01》向當局查詢。食物及衛生局表示，這要問醫管局；醫管局則指出，他們對急症室求診人數及住院人數的統計，只會區分「符合資格人士」（EP）及「非符合資格人士」（NEP），而不會記錄或備存他們的居港年期。新移民屬EP之列，但所佔數字是多少，他們無法提供。

當局沒有新移民求診統計，可以反映最少兩點。第一，這令「新移民爆逼醫院」之說無法證實或證偽，無助社會了解真相。

廿年以來，常有人怪責新移民「拖累」社會，例如單程證持有人領綜援、住公屋，「用盡香港納稅人的錢」。不論如何，這些說法是可以證實或證偽的。例如2016年中期人口普查，統計處發布「內地來港定居未足七年人士」專題報告，指出32.2%新移民居住在公屋，比起整體人口的29.1%略高；政府數據亦顯示，2017年新移民佔領取綜援人士4.8%，比起2005年11.1%大幅減少。

這些新移民統計數據是公開的，社會大眾可輕易查得。例如社區組織協會多次引用綜援統計，澄清新移民並非部分人所形容的「不事生產」。可是，公立醫院的服務使用狀況沒有新移民數字，針對新移民的說法因而無從驗證。社會既無法求真，新移民亦無法擺脫污名，對各方面都沒有好處。

社會政策欠部署

這事反映的第二點，是當局的規劃部署。新移民是香港人口增長的最主要部分，以2017年年中至2018年年中為例，出生減死亡人數為7,600人，單程證淨遷入則為41,000人。新移民對於醫療服務、社會福利等各方面需求，政府都必須完整規劃，而規劃必以數據作為分析基礎。若然不只是醫管局，連食衛局也沒有新移民數據的話，那麼如何分析他們對醫療服務的需求？

從理念看，新移民來港與家人團聚，乃他們的基本人權。然而，政府必須規劃配套，而非任由每日逾百名單程證來港，其他事情則撒手不管。近年出現的社會矛盾和衝突，以至對新移民的歧視，政府責無旁貸。就此而言，《香港01》向來主張政府應收回單程證審批權，並設立一套可應用於受養人簽證的客觀標準，例如家庭團聚的類別、經濟基礎甚至語言能力等。與此同時，政府亦可以考慮檢討單程證每日150個的上限。若能做到這點，政府將可準確預測新移民的社會需要，及早部署社會服務及福利。種種安排，並不能出於任何歧視，而是在尊重中港家庭團聚的實際需要，同時平衡香港社會的承受能力。

當下公立醫院不勝負荷，只是諸多社會問題之一，還有房屋供應、交通規劃、福利保障等亂象叢生。歸根究柢，香港人應該將矛頭指向誰？

無法求真
政府夠膽搵顧問公司做份研究睇下新移民既影響咩

參考了 2017年11月保安局向立法會提交和統計處公佈的單程證年齡分佈數字，我將數據對比過香港本身的人口年齡分佈，發現相差根本不大，

若以2017年來港單程證為例，更見到24歲以下實際僅得3成多，而45歲以上的佔逾23%，其中65歲以上更過千人！

換句話說，在政府沒有審批權的情況下，單程證沒法令社會更年輕，反而一直增加老年人口的實際數量，加重香港社會醫療、福利負擔。大陸的長者，應由大陸政府承擔照顧的責任，而不是香港的醫療體系。

單是2007年至2017年間，單程證就為香港帶來了7萬7千多個45歲或以上的人口。我不能說他們一來到香港便生病及求醫，但只要其中15%曾一年到一次公立醫院，已產生每年過萬人次的求醫個案，實在地加劇了公營醫院的負擔。

冚家鏟港共01: 政府沒有公布新移民求診數字，冇證據證明新移民逼爆醫院

用屎眼諗都知啦

咁快啲推政府公怖數字等連登仔炒車啦
唔推正契弟
定未砌好數啊？

咪搵返自己姪仔姨甥開果間

從理念看，新移民來港與家人團聚，乃他們的基本人權。

番大陸都係人權黎既

移你老母呢班人根本就係殖民

流放哂呢班低等人種去新疆賣器官啦

連狗金主支那01狂出黎消毒

注意下講的其實同陳景輝同葉寶琳一樣

根本就係HK01比錢養左膠

又係呢啲懶數據化分析，新移民七年後同其後代唔當新移民，邊度仲你玩

根本好明顯係人口老化 香港人口增長近乎0

大多數新移民投民建聯工聯會算唔算拖累社會發展？

一日150 十年一個將軍澳

算，你睇香港而家推埋啲垃圾政策又人工島，全部民建聯工聯會都有份贊成

前線醫護人員親自醫病會唔知個班病人係香港人定新移民？

On9少陣啦HK01